Германская Демократическая Республика Википедия
Германская Демократическая Республика
Материал из Википедии свободной энциклопедии
Текущая версия страницы пока не проверялась опытными участниками и может значительно отличаться от версии проверенной марта года проверки требует правка
Текущая версия страницы пока не проверялась опытными участниками и может значительно отличаться от версии проверенной марта года проверки требует правка
Перейти к навигации
Перейти к поиску
Запросы ГДР и Восточная Германия перенаправляются сюда см также другие значения терминов ГДР и Восточная Германия
Историческое государствоСоциалистическое государство Германская Демократическая Республиканем
Флаг
Герб
Девиз Пролетарии всех стран соединяйтесь нем
Гимн Возрождённая из руин нем
ГДР на карте Европы
октября года октября года
Столица
Восточный Берлин
Крупнейшие города
Восточный Берлин Лейпциг Дрезден
Язык и
немецкий
Официальный язык
немецкий
Религия
светское государство
Денежная единица
марка ГДР
Площадь
Население
чел
Форма правления
однопартийная социалистическая республика парламентская республика
Правительство
Временное правительство Совет министров с
Парламент
верхняя палата Палата земель до
нижняя палата Народная палата
Форма госустройства
федерация унитарное государство
Правящая партия
Социалистическая единая партия Германии
Интернет домен
Телефонный код
ИЧР
высокий
Главы государства
Президент ГДР
Вильгельм Пик
Председатель Государственного совета ГДР
Вальтер Ульбрихт
Вилли Штоф
Эрих Хонеккер
Эгон Кренц
Манфред Герлах
Председатель Совета министров
Отто Гротеволь первый
Лотар де Мезьер последний
Председатель Палаты земель
Рейнгольд Лобеданц
Август Бах
Председатель Народной палаты
Иоганнес Дикман первый
Сабина Бергман Поль последняя
Объединение Германии
е издание стр и
Медиафайлы на Викискладе
Герма нская Демократи ческая Респу блика ГДР нем неофициально также Восто чная Герма ния нем социалистическое государство просуществовавшее до объединения с ФРГ на территории Центральной Европы в период с октября года до октября года
ГДР была образована октября года на месте бывшей советской оккупационной зоны Германии на территории Восточной Германии через четыре года после окончания Второй мировой войны
ГДР была одним из основных членов Организации Варшавского договора вплоть до разрушения Берлинской стены и объединения Германии в году
Переняв от Советского Союза политический режим ГДР была одной из ведущих стран социалистического лагеря на протяжении всей Холодной войны
Содержание
История
Советская зона оккупации
Раскол Германии
Советизация
Нормализация отношений с ФРГ
Десоветизация
Объединение Германии
Административно территориальное деление
Население
Образование
Здоровье
Политика
Государственный строй
Силовые ведомства
Судебные органы
Прочие органы
Политические партии
Общественные организации
Взаимоотношения с ФРГ
Оккупационные власти и войска
Группа советских войск в Германии
Экономика
Промышленность
Сельское хозяйство
Финансы
Транспорт и связь
Торговля
Макроэкономические показатели
Культура
Музеи
Кинематограф и звукозапись
Музыка
Театр
Цирк
Литература
Средства массовой информации
Информационные агентства
Газеты
Журналы
Радиовещание и телевидение
Спорт
Олимпийские игры
Футбол
Прочие виды спорта
Религия
Протестантизм
Католицизм
Иудаизм
Награды ГДР
Вооружённые силы
См также
Примечания
Литература
Ссылки
История править править код
Основная статья История Германии
Советская зона оккупации править править код
Основная статья Советская зона оккупации Германии
После окончания Второй мировой войны в году на территории Германии были образованы четыре зоны оккупации Одной из них была Советская зона оккупации состоявшая из пяти немецких земель Мекленбург Передняя Померания Бранденбург Саксония Анхальт Саксония и Тюрингия июля года были образованы земельные администрации в Мекленбурге Передней Померании Саксонии и Тюрингии июля года были основаны центральные администрации выполнявшие функции министерств июня года была создана Немецкая экономическая комиссия в состав которой вошли председатели центральных администраций а её председателем в году был назначен социалист Генрих Рау Председатели центральных администраций и председатель Немецкой экономической комиссии назначались Советской военной администрацией СВА
июня года были сформированы временные ландтаги с равным представительством партий СЕПГ ЛДПГ ХДС профсоюзного объединения ОСНП и общественных организаций были восстановлены ландтаги получившие право принимать земельные конституции и земельные законы крейстаги городские и общинные представительства выборы в которые были назначены на октября года а также земельные правительства крейсраты городские советы и общинные советы которые должны были быть сформированы представительными органами соответствующего уровня высшие земельные суды земельные суды и участковые суды которые должны были быть сформированы земельными правительствами
октября года прошли выборы в ландтаги большинство на которых получила СЕПГ декабря года была принята конституция Тюрингии января года конституция Саксонии Анхальт февраля года конституция Бранденбурга февраля года конституция Саксонии января года конституция Мекленбурга Передней Померании Законодательными органами земель стали ландтаги исполнительными земельные правительства состоящие из земельных премьер министров и земельных министров представительными органами местного самоуправления стали крейстаги и общинные представительства исполнительными органами крейсраты состоящие из ландратов и районных советников и общинные советы состоящие из бургомистров и общинных советников судебными органами остались высшие земельные суды земельные суды и участковые суды органы прокуратуры генеральные прокуроры земель и прокуроры земельных судов При этом земли советской зоны не выпускали валюту эмиссионные банки земель выпускали марку Союзного военного командования и не имели своих вооружённых сил
Советской военной администрацией до августа года проводилась денацификация функционеры НСДАП были отстранены от руководства и частично изолированы в тюрьмах Под прикрытием денацификации проводилась также чистка от потенциальных противников СССР СВА или насаждаемых ими новых органов власти в число которых попали многие лидеры и приверженцы ХДС ЛДПГ НДПГ а также некоторых общественных и религиозных организаций Чистками сопровождалась и борьба коммунистов за преобладание в СЕПГ созданной в апреле на паритетной основе с социал демократами Были изгнаны со своих постов вынуждены бежать на Запад арестованы или депортированы в СССР функционеров и активных членов СЕПГ не считая многие тысячи рядовых членов покинувших партию рабочего класса в результате чего СЕПГ превратилась в партию сталинистского типа
После проведения союзниками в своих оккупационных зонах британской американской и французской июня года денежной реформы советские оккупационные власти июня провели свою денежную реформу в восточной зоне был произведён обмен старых рейхсмарок на новые называвшиеся немецкими марками По курсу обменивалось максимум старых рейхсмарок на человека а превышающую сумму разрешалось обменивать по курсу но при условии что её владелец сможет доказать законность происхождения своих денег Так как экономические идеологии стран победительниц кардинально расходились советские оккупационные власти закрыли границы полностью блокировав тем самым и Западный Берлин находившийся внутри зоны советской оккупации начался первый Берлинский кризис июня мая
июля года был создан Немецкий эмиссионный банк и началась эмиссия немецкой марки восточных земель Таким образом между пятью землями советской зоны оккупации был оформлен экономический союз
Раскол Германии править править код
Основной закон Федеративной Республики Германии принятый мая года германские земли Советской оккупационной зоны не признал мая года прошли выборы делегатов Немецкого народного конгресса который мая года принял Конституцию Германской Демократической Республики признанную пятью землями Советской зоны оккупации На основании принятой конституции были созданы Палата земель Восточной Германии Народная палата Восточной Германии Правительство восточной Германии учреждена должность президента Восточной Германии а декабря Временная Народная палата приняла закон О создании Верховного Суда правосудия и Верховной прокуратуры Германской Демократической Республики на основании которых были созданы Верховный Суд правосудия Восточной Германии и Верховная прокуратура Восточной Германии Таким образом был оформлен политический союз восточногерманских земель
Выборы в Народную палату и Палату земель первого созыва были назначены на октября года до избрания и формирования Правительства избранный Немецким народным конгрессом Немецкий народный совет был преобразован во Временную Народную палату были образованы также Временная палата земель и Временное правительство президентом ГДР был избран председатель СЕПГ Вильгельм Пик премьер министром ГДР другой председатель СЕПГ Отто Гротеволь заместителями премьер министра заместитель председателя СЕПГ Вальтер Ульбрихт председатель ЛДПГ Герман Кастнер председатель ХДС Отто Нушке марта года СЕПГ ЛДПГ и ХДС создали Национальный фронт ГДР сформировавший единый и фактически единственный избирательный список который победил на выборах в Палату земель и Народную палату ноября года Народной палатой было сформировано Правительство состоявшее только из представителей Национального фронта Одновременно была реорганизована СЕПГ правления были упразднены вместо них были созданы Центральный Комитет СЕПГ под председательством генерального секретаря ЦК СЕПГ и местные руководства под председательством первого секретаря руководства Генеральным секретарём ЦК СЕПГ стал Вальтер Ульбрихт Аналогично была реорганизована молодёжная организация СЕПГ Союз свободной немецкой молодёжи ССНМ правления ССНМ были заменены Центральным советом во главе с первым секретарём Центрального совета и местными руководствами во главе с первыми секретарями местных руководств
октября года Германская Демократическая Республика была признана Советским Союзом затем последовало признание Болгарией Польшей Чехословакией Венгрией Румынией и другими странами
В году ГДР был передан Немецкий эмиссионный банк
Советизация править править код
См также События июня года в ГДР
Вильгельм Пик на марке почты СССР
июля года земли были упразднены соответственно были упразднены ландтаги и земельные правительства отменены земельные конституции и земельные законы Вместо них были созданы округа не имевшие своих конституций и законов представительными органами которых были бециркстаги нем исполнительными советы округов Исполнительные органы районов стали называться советами районов В году была упразднена Палата земель одновременно была проведена судебная реформа верховные земельные суды земельные суды и участковые суды были упразднены вместо них были созданы окружные суды и районные суды В этом же году была проведена национализация большей части предприятий и началось создание сельскохозяйственных кооперативов В году были упразднены должности партийных окружных и районных председателей СЕПГ
июня года в центре Восточного Берлина начались многочисленные собрания демонстрантов переросшие на следующий день во всеобщую забастовку Волнения перекинулись на всю Восточную Германию Протестующие требовали немедленной отставки правительства Осаде и штурму подверглись общественных зданий в том числе учреждения министерства госбезопасности и окружные комитеты СЕПГ Около полудня против протестующих были брошены советские оккупационные войска Всего в подавлении волнений участвовали дивизий из них три дивизии с танками в Берлине
В году были созданы Национальная народная армия и фольксмарине ставшие вооружёнными силами ГДР а также Министерство национальной обороны которое возглавил Вилли Штоф а на посту министра внутренних дел его сменил Карл Марон
Н Хрущёв и В Ульбрихт
сентября года умер Вильгельм Пик и должность президента ГДР была упразднена Вместо неё был создан Государственный совет председателем которого сентября года стал Вальтер Ульбрихт
К началу х годов ГДР проиграла экономическое соревнование с Западной Германией Личное потребление на душу населения в Восточной Германии было ниже довоенного уровня и достигало примерно половины западногерманского уровня С года ГДР потеряла примерно населения прежде всего молодого и высококвалифицированного августа года была возведена Берлинская стена с целью остановить бегство из Республики причиной которого были низкий уровень жизни и политические репрессии Начался второй Берлинский кризис
В январе Ульбрихт инициировал программу по реформированию планового хозяйства получившую наименование Новая экономическая система планирования и руководства
Почтовая марка СССР лет ГДР Герб ГДР
В году Отто Гротеволь тяжело заболел и правительство ГДР было переименовано в Совет Министров председателем которого был назначен Вилли Штоф апреля года была принята новая конституция После смерти Иоганнеса Дикмана в году новым председателем Народной палаты стал председатель ХДС Геральд Гёттинг
Для этого периода также характерно увековечивание личностей коммунистических идеологов в году Хемниц был переименован в Карл Маркс Штадт площадь Ландсбергера в году стала называться площадью Ленина на которой был установлен памятник Ленину
В принята конституция
Почтовая марка СССР лет ГДР Красная ратуша
Нормализация отношений с ФРГ править править код
Вилли Штоф Эрих Хонеккер и др
В начале х годов началась постепенная нормализация отношений между двумя германскими государствами В году первым секретарём ЦК СЕПГ был избран член ПБ ЦК СЕПГ Эрих Хонеккер После смерти Вальтера Ульбрихта в году председателем Государственного совета стал Вилли Штоф а председателем Совета Министров стал его заместитель Хорст Зиндерман В июне года вступил в силу Договор об основах отношений между ГДР и ФРГ В сентябре года ГДР и ФРГ стали полноправными членами ООН и других международных организаций ноября года ФРГ официально признала ГДР и установила с ней дипломатические отношения В Конституцию ГДР была включена идеологема о возникновении немецкой социалистической нации Германский эмиссионный банк был переименован в Государственный банк ГДР германская марка в марку ГДР Германская академия наук в Академию наук ГДР Национальный фронт демократической Германии в Национальный фронт ГДР Культурный союз демократического обновления Германии в Культурный союз ГДР Германское телевизионное вещание в Телевидение ГДР гимн Восточной Германии стал исполняться без слов
В году Эрих Хонеккер также избирается председателем Государственного совета Вилли Штоф вновь занимает должность председателя Совета министров Хорст Зиндерман избирается соответственно председателем Народной палаты
В июле года была объявлена всеобщая амнистия одновременно произошла отмена смертной казни ГДР стала й страной в мире пошедшей на такой шаг Амнистии не подлежали нацисты военные преступники преступники против человечности шпионы и убийцы Приговорённым к пожизненному заключению срок был заменён на лет тюремного заключения Это связывалось с тем что в году число правонарушений достигло минимума за лет случаев причём более половины против собственности только тяжкие С июля года более всех мер пресечения не связывалось с лишением свободы
Десоветизация править править код
Основная статья Мирная революция в ГДР
В сентябре года возникает оппозиционное движение Новый форум в который входит часть членов политических партий В октябре года по республике прокатилась волна демонстраций с требованием демократизации политики Одна из первых демонстраций прошла в Лейпциге октября В организации шествия активное участие приняли церковные круги особенно пастор Николайкирхе Кристиан Фюрер Главным лозунгом демонстрантов стала фраза Мы народ нем В ходе демонстраций руководство СЕПГ ушло в отставку октября Эрих Хонеккер ноября Вилли Штоф ноября Хорст Зиндерман Эгон Кренц сменивший Эриха Хонеккера на постах Генерального Секретаря ЦК СЕПГ и Председателя Государственного Совета ГДР также был смещён декабря года
Председателем СЕПГ стал член Нового форума Грегор Гизи заместителями Председателя СЕПГ Ханс Модров Вольфганг Поль и Вольфганг Берггофер Председателем Государственного Совета ГДР Манфред Герлах Председателем Совета Министров Ханс Модров Председателем Народной Палаты Гюнтер Малойда При этом сама СЕПГ была реорганизована были восстановлены правления и должности председателей от СЕПГ отпал ССНМ вместо которого было создано Рабочее содружество молодых товарищей
ноября в Берлине состоялся массовый митинг с требованиями соблюдения свободы слова и свободы собраний который был согласован с властями
Почтовая марка СССР год летие Германской Демократической Республики
ноября года гражданам ГДР был разрешён свободный выезд без уважительных причин за границу в результате чего произошло стихийное падение Берлинской стены Была отменена монополия Национального фронта ГДР по выдвижению кандидатов в депутаты из Национального фронта сразу же вышли ЛДПГ и ХДС была воссоздана СДПГ Были также упразднены округа и их государственные органы воссозданы земли а также государственные органы земель ландтаги и земельные правительства советы районов вновь были переименованы в районные советы упразднён Государственный Совет и восстановлена должность Президента сам Президент избран не был Совет Министров был переименован в Правительство упразднены окружные суды и районные суды и восстановлены верховные земские суды земские суды и участковые суды была отменена идеологема о немецкой социалистической нации гимн ГДР вновь стал исполняться со словами Карл Маркс Штадт был вновь переименован в Хемниц
Из Кон сти ту ции ГДР был уда лён пункт о ру ко во дя щей ро ли СЕПГ
Объединение Германии править править код
Основная статья Объединение Германии
На выборах марта года победил ХДС Премьер министром ГДР стал Лотар де Мезьер Председателем Народной Палаты ГДР и и о Президента Сабина Бергман Поль Новое правительство ГДР начало интенсивные переговоры с правительством ФРГ по вопросам германского объединения
мая года был подписан Договор о создании экономического единства ГДР и ФРГ С июля года на территории ГДР в обращение вошла немецкая марка ФРГ марка ГДР же упразднялась августа года был подписан Договор содержащий условия присоединения ГДР к ФРГ а сентября года в Москве подписан Договор об окончательном урегулировании в отношении Германии который содержал решения по всему комплексу вопросов объединения Германии июля года немецкая марка ФРГ была объявлена официальной валютой ГДР таким образом был оформлен экономический союз между ФРГ и ГДР Немецкий Эмиссионный Банк был ликвидирован были воссозданы земельные банки в качестве отделений Бундесбанка
августа Народная Палата приняла решение о присоединении к ФРГ всенародный референдум по этому вопросу не проводился октября года Народная Палата ГДР Правительство ГДР Верховный Суд Правосудия ГДР и Верховная Прокуратура ГДР были упразднены конституция ГДР была отменена территория ГДР вошла в состав ФРГ В этот же день были упразднены Немецкая Национальная народная армия и Немецкий народный Флот на территории восточных земель были размещены воинские формирования Бундесвера и Бундесмарине В этот же день прошли выборы в ландтаги Мекленбурга Передней Померании и Саксонии ноября в ландтаги Бранденбурга Саксонии Анхальт и Тюрингии Также самораспустился действующий созыв Бундестага на декабря были назначены выборы в новый его созыв и в этих выборах впервые приняли участие жители восточных земель Правительством до избрания нового Бундестага стало правительство ФРГ выборы проводились по действовавшему на тот момент в ФРГ избирательному закону В году были приняты конституции Бранденбурга Саксонии Ангальт и Саксонии в году конституции Мекленбурга и Тюрингии
Административно территориальное деление править править код
Основные статьи Земли ГДР и Округ ГДР
Округа ГДР красными точками отмечены одноимённые города центры округов
В и гг ГДР являлась децентрализованным регионалистским государством территория делилась на земли
Мекленбург столица Шверин
Бранденбург столица Потсдам
Саксония Анхальт столица Халле
Саксония столица Дрезден
Тюрингия столица Веймар с года Эрфурт
Берлин депутаты Народной Палаты и Палаты Земель от Берлина избирались Берлинским городским собранием депутатов законы ГДР на территории Берлина вступали в силу после утверждения Берлинским городским собранием депутатов существовал паспортный контроль на границе Берлина и Бранденбурга
Каждая из земель обладала широким областным самоуправлением могла принимать свою конституцию и свои законы при наличии одноканальной системы сбора налогов во главе с Налоговым управлением Республики которому были подчинены налоговые управления земель
С гг территория государства делилась на округов с г на
Галле
Гера
Дрезден
Зуль
Карл Маркс Штадт
Котбус
Лейпциг
Магдебург
Нойбранденбург
Потсдам
Росток
Франкфурт на Одере
Шверин
Эрфурт
Город республиканского подчинения Восточный Берлин с года
Земли в гг округа на районы и города земельного в гг окружного подчинения Росток Грайфсвальд Штральзунд Висмар Нойбранденбург Шверин Потсдам Бранденбург на Хафеле Франкфурт на Одере Айзенхютте Шведт Котбус Магдебург Галле Галле Нойштадт Дессау Лейпциг Дрезден Гёрлиц Карл Маркс Штадт Плауэн Цвиккау Эрфурт Веймар Гера Йена Зуль районы на города и общины Берлин а в гг отдельные города окружного подчинения делились на городские районы в Берлине в гг Лейпциг Дрезден Карл Маркс Штадт Эрфурт Магдебург Галле
Земли
Представительный орган земли ландтаг избирался народом сроком на года исполнительный орган земли правительство земли состоявшее из премьер министра и министров избиравшееся ландтагом Каждая из земель могла принимать законы по региональным вопросам уставы земель назывались конституциями
Округа
Представительный орган округа бециркстаг избирался народом сроком на года исполнительный орган округа совет округа состоявший из председателя совета округа и членов совета округа избирался бециркстагом
Районы
Представительный орган района крейстаг избирался народом сроком на года исполнительный орган района до года совет района в гг состоявший из ландрата в гг председателя совета района и членов избиравшийся крейстагом с года ландрат
Города
Представительный орган города городское собрание депутатов избиралось народом сроком на года исполнительный орган города совет города в гг в Восточном Берлине магистрат состоявший из бургомистра в городах земельного подчинения обер бургомистра и членов избиравшийся городским собранием депутатов с года бургомистр
Общины
Представительный орган общины общинное представительство избиралось народом сроком на года до года в мелких общинах также общинный сход исполнительный орган общины до года совет общины в гг состоявший из председателя до года старосты и членов избиравшийся общинным представительством с года бургомистр
Городские районы
Представительный орган городского района собрание депутатов в Восточном Берлине в гг избиралось народом сроком на года исполнительный орган городского района совет городского района в Восточном Берлине в гг состоявший из председателя совета городского района в Восточном Берлине бургомистра и членов избирался собранием депутатов
Население править править код
На протяжении всей истории ГДР её население сокращалось хоть и достаточно медленно по причине низкой рождаемости высокого среднего возраста населения и большой эмиграции главным образом в ФРГ и Западный Берлин
Часть населения составляли уроженцы Западной Германии они составляли значительную часть среди руководства ГДР беженцы из бывших восточных территорий и Чехословакии иммигранты из стран СЭВ а также гастарбайтеры из дружественных стран третьего мира Часть населения от в до в е составляли советские военнослужащие но их не включали в численность населения ГДР
Год
Население
чел
Рождений
Смертей
Е п
Сальдо
миграций
Рождаемость
Смертность
Е п
Сальдо
миграций
В гражданском отношении большинство населения составляли немецкие граждане с года граждане ГДР обладатели немецких удостоверений личности с года удостоверений личности граждан ГДР и до года временных удостоверений личности Берлина На территории ГДР в году проживали иностранных граждан из государств
Образование править править код
Высшие инженерные школы университеты педагогические институты медицинские академии
Институт марксизма ленинизма при ЦК СЕПГ
В ГДР существовала полноценная система высших научных и учебных заведений Высшее научное заведение Академия наук ГДР до года Германская академия наук в Берлине была открыта в году филиалом которой до являлась Саксонская академия наук
Позднее появилось несколько государственных отраслевых академий В году была открыта Академия художеств ГДР до года Германская академия художеств в году Академия архитектуры ГДР до года Германская академия архитектуры и Академия сельскохозяйственных наук ГДР до года Германская академия сельскохозяйственных наук В году была создана также Академия педагогических наук ГДР на основе существовавшего ранее Немецкого педагогического центрального института
Высшие классические учебные заведения университеты
Берлинский университет имени Гумбольдта Восточный Берлин
Галле Виттенбергский университет Галле
Лейпцигский университет им Карла Маркса Лейпциг
Йенский университет имени Фридриха Шиллера Йена
Ростокский университет Росток
Грайфсвальдский университет Грайфсвальд
Высшие специализированные учебные заведения
высшие технические школы
педагогические институты
медицинские академии существовали с года
Магдебургская медицинская академия
Дрезденская медицинская академия им Карла Густава Каруса
Эрфуртская медицинская академия
высшие педагогические школы существовали с гг до гг Педагогические институты
Нойбранденбургская высшая педагогическая школа
Гюстровская высшая педагогическая школа
Потсдамская высшая педагогическая школа
Магдебургская высшая педагогическая школа
Галльская высшая педагогическая школа
Эрфуртская высшая педагогическая школа
Лейпцигская высшая педагогическая школа
Дрезденская высшая педагогическая школа
Цвиккаусская высшая педагогическая школа
высшие инженерные школы
учительские институты существовали с середины х гг
Ростокский учительский институт
Темплинский учительский институт
Берлинский учительский институт
Потсдамский учительский институт
Нойцелльский учительский институт
Штрассфуртский учительский институт
Котенский учительский институт
Кведлинбургский учительский институт
Галльский учительский институт
Нордхаузенский учительский институт
Веймарский учительский институт
Рохлицкий учительский институт
Ауэрбахский учительский институт
Лейпцигский учительский институт
Носсенский учительский институт
Радебойльский учительский институт
Лёбаусский учительский институт
Баутценский сорбский учительский институт
Средние специальные учебные заведения
педагогические училища
техникумы
профессиональные школы
инженерные школы
средние и начальные учебные заведения политехнические школы до года средние школы
Здоровье править править код
Университетская клиника Грайфсвальда Померания в гг Ростокская окружная больница
Университетская клиника Берлина Бранденбург и Большой Берлин в гг Берлинская окружная больница
Университетская клиники Галле Прусская Саксония гг Галльская окружная больница
Университетская клиника Ростока Мекленбург Шверин также обслуживала Мекленбург Стрелиц в гг Ростокская окружная больница
Университетская клиника Йены Тюрингия в гг Йенская окружная больница
Политика править править код
Почтовая марка ГДР
Восстановительные работы в восточном Берлине и плакат подчёркивающий что Берлин является столицей ГДР
Государственный строй править править код
Дворец Республики
Законодательные органы Палата земель избиралась ландтагами в годы была упразднена и Народная палата избиралась народом по партийным спискам в годы на безальтернативных выборах сроком на года с на лет глава государства Президент избирался Палатой Земель и Народной Палатой сроком на года в годы Государственный совет состоявший из председателя заместителей председателя секретаря и членов избирался Народной Палатой исполнительный орган Правительство состоявший из премьер министра и министров назначался Президентом и нёс ответственность перед Народной Палатой в годы Совет министров избиравшийся Народной Палатой
Силовые ведомства править править код
Солдаты Фольксармее на демонстрации за дневную рабочую неделю и сокращение срока службы до месяцев
Полицейские организации земель в гг Народная полиция состоявшая из окружных управлений окружные управления из районных отделов
Полицейское управление Берлина
Полиция Мекленбурга
Полиция Бранденбурга
Полиция Саксонии
Тюрингская полиция
Полиция Саксонии Анхальт
февраля г создано министерство государственной безопасности
Национальная народная армия в гг полиция готовности в гг Казарменная народная полиция комплектовалось по найму в гг по призыву состояла из
сухопутных войск
фольксмарине народного флота
люфтштрайткрефте военно воздушных сил
В на базе пограничной полиции МВД ГДР были образованы пограничные войска ННА см Эрих Петер
Судебные органы править править код
Основная статья Верховный Суд ГДР
До года высшей судебной инстанцией являлся Верховный Суд назначался Правительством и утверждавшийся Народной палатой Судами второй апелляционной инстанции являлись оберландесгерихты назначавшиеся правительствами земель и утверждавшиеся ландтагами судами первой инстанции ландгерихты низшим звеном судебной системы амтсгерихты назначавшиеся правительствами земель При земельных судах и судах управлений действовали суды присяжных состоящие из судьи и двух присяжных заседателей избираемых по предложению партий и общественных организаций органами местного самоуправления а также ювенальные суды и ювенальные суды присяжных Присяжным мог быть гражданин старше лет Прокурорский надзор осуществляли Верховная Прокуратура верховные прокуроры земель и прокуроры земских судов Верховный Суд Правосудия состоял из Большого Сената гражданских и уголовных сенатов каждый из которых состоял из верховного судьи и двух судей Президиум Верховного Суда Правосудия состоял из председателя заместителя председателя и верховных судей Подготовку судей прокуроров и адвокатов из всех слоёв населения должны были осуществлять центры правовой подготовки Верховная прокуратура состояла из верховного прокурора назначаемого Народной Палатой и прокуроров Верховной Прокуратуры назначаемых Правительством
В году число представителей юридической профессии в ГДР составляло
Профессиональных судей чел чел на млн населения
Государственных обвинителей чел чел на млн населения
Адвокатов чел чел на млн населения
По сравнению с ФРГ юридическое сообщество ГДР имело в годах следующие особенности
Незначительное число адвокатов В ГДР адвокат приходился на государственных обвинителей и на судей тогда как в ФРГ было адвоката на судью
Меньшее число профессиональных судей В ФРГ на млн населения было судьи а в ГДР судей
При этом число государственных обвинителей в ГДР и ФРГ в году было сопоставимым по человек на млн населения
Высшие земельные суды ГДР до года
Высший земельный суд Шверина
Высший земельный суд Потсдама
Высший земельный суд Галле
Высший земельный суд Геры с года Высший земельный суд Эрфурта
Высший земельный суд Дрездена
Камерный суд
Административные суды ГДР до года
Административный суд Мекленбурга
Бранденбургский административный суд
Земельный административный суд Саксонии
Земельный административный суд Тюрингии
В году верховные земские суды генеральные прокуратуры земель земские суды суды управлений административные суды и должность прокурора земских судов были упразднены были созданы назначаемые Правительством окружные суды и районные суды должности прокуроров округа и прокурора района В году Верховный Суд Правосудия был переименован в Верховный Суд должность Верховного Прокурора была переименована в должность Генерального Прокурора а окружные суды и районные суды стали избираться бециркстагами и крейстагами соответственно а присяжные заседатели районных судов собраниями трудящихся В году были созданы военная коллегия Верховного Суда ГДР высшие военные суды в каждом из военных округов военные суды и учреждены должности военных прокуроров и военного высшего прокурора В году были созданы общественные суды которые были двух видов арбитражные комиссии в рамках жилых территорий общин и производственных кооперативов избиравшиеся по предложению комитетов Национального фронта общинными представительствами в общинах или городскими собраниями уполномоченных в жилых территориях в производственных кооперативах по предложению правлений членами производственных кооперативах и конфликтные комиссии в рамках предприятий избиравшиеся работниками по предложению производственных профсоюзных комитетов
Орган следствия Центральное криминальное управление до года также земельные криминальные управления
Органом конституционного надзора являлся Конституционный Комитет
Органом для подбора кандидатур на должности судей являлся Комитет юстиции органами для подбора кандидатур на должности судей земельных судов до года комитеты юстиции земель
Прочие органы править править код
Высшим контрольно ревизионным органом ГДР был Центральный комитет Рабоче крестьянской инспекции до года он назывался Центральной комиссией по государственному контролю после года Счётная Палата
Высшим органом административной юстиции в ГДР являлся Верховный административный суд ГДР при этом каждая из земель имела свой верховный административный суд и несколько административных судов первой инстанции В году административные суды были упразднены но в году были восстановлены
Подсчёт голосов на выборах осуществлял Избирательный комитет ГДР назначавшийся правительством
Политические партии править править код
Социалистическая единая партия Германии СЕПГ коммунистическая в гг правящая в гг конституция закрепляла её ведущую роль
Христианско демократический союз Германии ХДСГ консервативная
Либерально демократическая партия Германии ЛДПГ либеральная
Национально демократическая партия Германии НДПГ либеральная
Демократическая крестьянская партия Германии ДКПГ аграрная консервативная
В Народной палате кроме партий были представлены Объединение свободных немецких профсоюзов Демократический женский союз Германии Союз свободной немецкой молодёжи и Культурный союз
Все политические организации существовавшие в ГДР объединялись в Национальный фронт демократической Германии Единый список кандидатов от Народного фронта и предлагался избирателям
С СЕПГ стала ПДС депутаты НДПГ присоединились к ХДС депутаты ДКПГ присоединилась к либералам депутаты профсоюзов вошли в СДПГ часть женщин присоединилась к зелёным молодёжные и культурные лидеры присоединились к коммунистам
Были созданы новые партии консервативная Немецкий социальный союз либеральная Свободная демократическая партия в ГДР и социалистическая Социал демократическая партия в ГДР
Общественные организации править править код
Объединение свободных немецких профсоюзов
Союз свободной немецкой молодёжи
Пионерская организация имени Эрнста Тельмана
Общество германо советской дружбы
Культурный союз
Взаимоотношения с ФРГ править править код
На момент принятия провозглашения ГДР была признана со стороны СССР Польши Чехословакии Венгрии Румынии Болгарии и Финляндии последняя также признала и ФРГ остальные признали ФРГ только в году
В начале г Сталиным был поднят вопрос об объединении Германии марта года Советским Союзом было предложено всем оккупационным державам Великобритании Франции и США незамедлительно и при участии общегерманского правительства начать разработку мирного договора с Германией проект которого прилагался СССР готов был согласиться на объединение страны допустить существование немецкой армии военной промышленности и свободной деятельности демократических партий и организаций но при условии неучастия Германии в военных блоках Запад фактически отверг советское предложение настаивая на том что объединённая Германия должна быть свободной для вступления в НАТО
В году была предпринята попытка создать конфедерацию ГДР и ФРГ с Государственным Советом в качестве координационного органа эта попытка была поддержана как правительством ГДР при этом оно выступило против общегерманских выборов так и СДПГ в ФРГ но правящий на тот момент ХДС выступил фактически против В году правительство Западной Германии во главе с Конрадом Аденауэром ввело в действие доктрину Хальштейна которая предусматривала автоматический разрыв дипломатических отношений с любой страной признавшей ГДР До года в ГДР действовало понятие немецкое гражданство граждане ФРГ приезжавшие в ГДР автоматически получали право голоса при выборах в восточногерманский парламент
До года сохранялось частичное спортивное единство Германии ГДР и ФРГ выставляло единую олимпийскую команду
Также до года сохранялось церковное единство Германии во всей Германии действовала единая протестантская религиозная организация Евангелическая церковь Германии но в году восточногерманских земельных церквей образовали Союз евангелических церквей ГДР
В году ГДР и ФРГ признали друг друга после чего началось признание ГДР со стороны остальных государств а в году обе Германии были приняты в ООН
Оккупационные власти и войска править править код
Органом представлявшим интересы оккупационных сил являлась Комиссия советского контроля созданная в году в году преобразованная в Высшую комиссию СССР в Германии и упразднённая в марте года
Группа советских войск в Германии править править код
Основная статья Группа советских войск в Германии
Группа советских войск в Германии ГСВГ объединение ВС СССР группировка советских войск дислоцировавшаяся в ГДР с момента окончания Великой Отечественной войны В июне года на основе го и го Белорусских и го Украинского фронтов была образована Группа советских оккупационных войск в Германии
В в связи с образованием ГДР ГСОВГ преобразована в Группу советских войск в Германии
С июля года стала именоваться Западной группой войск Прекратила существование августа года Была крупнейшим войсковым объединением советских войск дислоцированном в непосредственном соприкосновении с вооружёнными силами НАТО Считалась одной из наиболее боеспособных в Советской Армии Численность личного состава группы войск превышала тысяч человек Штаб квартира ГСВГ город Вюнсдорф в км к югу от Берлина
Экономика править править код
Основная статья Экономика ГДР
Промышленность править править код
Тракторный завод Шёнебек в
Демисезонное пальто е
Юбилейная фарфоровая тарелка к летию образования ГДР
К м годам ГДР стала высокоразвитой индустриальной страной с интенсивным сельским хозяйством По объёму промышленной продукции ГДР занимала е место в Европе Ведущие отрасли промышленности машиностроение и металлообработка химическая промышленность электротехника и электроника оптика приборостроение лёгкая промышленность В экономическом отношении ГДР шла по пути планового хозяйства
По сравнению с другими странами социалистического блока уточнить здесь были достигнуты значительные успехи уровень жизни в ГДР был самым высоким а по важнейшим показателям республика была вторым индустриальным государством после СССР источник не указан дня
Ненационализированная часть промышленности была объединена в Торгово промышленную палату ГДР до года в ряд региональных торгово промышленных палат Торгово промышленную палату Хемница Торгово промышленную палату Дрездена Восточнотюрингскую торгово промышленную палату в Гере Южнотюрингскую Торгово промышленную палату Торгово промышленную палату Галле Дессау Торгово промышленную палату Нойбранденбурга Торгово промышленную палату Шверина Торгово промышленную палату Восточного Бранденбурга Торгово промышленную палату Потсдама До года Восточный и Западный Берлин имели общую торгово промышленную палату но в году для Восточного Берлина была создана отдельная торгово промышленная палата Высшим органом Торгово промышленной палаты ГДР являлось Правление треть которой назначалось компаниями треть государством треть рабочими между заседаниями Правления Президиум состоящим из председателя и четырёх заместителей Кроме народных предприятий предприятий с государственным участием частных предприятий существовали также производственные кооперативы ремесленников
Последние средние и мелкие предприятия частной и смешанной собственности были национализированы в году
Радиоэлектроника
Оптика
Карл Цейсс Йена
Железнодорожная техника
электровоз
электровоз
Автомобильная промышленность
Трамвайные вагоны в году производство свёрнуто
Автобусы в году производство свёрнуто источник не указан дня после чего в меньших масштабах производство автобусов осуществляло
Представительские автомобили серии в году производство свёрнуто вместо них стал выпускать легковые автомобили серии годом ранее развернул производство серии более дешёвых легковых автомобилей
Химическая промышленность
Нефтегазовая промышленность
Главная нефтяная компания
Сельское хозяйство править править код
Основными сельскохозяйственными предприятиями являлись сельскохозяйственные производственные кооперативы представлявшие собой производственные объединения крестьян арендаторов земли в меньшей степени народные имения представлявшие собой государственные сельскохозяйственные предприятия При этом до года сельскохозяйственные производственные кооперативы не являлись собственниками сельскохозяйственных машин которые находились в распоряжении Машино тракторных станций которые также являлись государственными предприятиями
Финансы править править код
Денежной единицей ГДР являлась Немецкая Марка в гг Марка ГДР грамм золота копеек СССР хлеб стоил пфеннигов булка пфеннигов билет на трамвай и внутригородской автобус пфеннигов представленная
банковскими билетами номиналом в пфеннигов пфенниг марки до года марок а с года также и марок печатавшимися Немецкой типографией ценных бумаг и до года земельными типографиями Бранденбурга Саксонии Тюрингии Саксонии Ангальт и Мекленбурга и эмитировавшимися Немецким эмиссионным банком в гг назывался Государственный банк ГДР находившимся в подчинении Правительства ГДР а до года в подчинении Советской военной администрации и Немецкой типографией ценных бумаг в гг Типографией ценных бумаг ГДР
алюминиевыми монетами номиналом в пфеннигов с года пфеннигов и марки на аверсе изображены шестерня и колос в гг герб ГДР чеканившимися Берлинским монетным двором в г Монетный двор ГДР находимся в подчинении Министерства финансов ГДР
в гг форум чеками достоинством в и марок эмитировавшимися ООО Внешнеторговое общество Форум которые могли отовариваться только в сети магазинов
Банки
Немецкий эмиссионный банк эмиссионный и расчётный
Расчётно эмиссионный банк Саксонии в гг окружные дирекции Дрездена Лейпцига и Карл Маркс Штадта
Расчётно эмиссионный банк Тюрингии в гг окружные дирекции Эрфурта Геры и Зуля
Расчётно эмиссионный банк Саксонии Анхальт в гг окружные дирекции Магдебурга и Галле
Расчётно эмиссионный банк Бранденбурга в гг окружные дирекции Потсдама Франкфурта на Одере и Котбуса
Расчётно эмиссионный банк Мекленбурга в гг окружная дирекция Шверина Нойбранденбурга и Ростока
Саксонский земельный банк до года сберегательный банк Саксонии
Тюрингский земельный банк до года сберегательный банк Тюрингии
Провинциальный банк Марки Бранденбург до года сберегательный банк Бранденбурга
Земельный банк Мекленбурга до года сберегательный банк Мекленбурга
Провинциальный банк Саксонии Анхальт до года сберегательный банк Саксонии Анхальт
Немецкий инвестиционный банк в гг Торгово промышленный банк кредитный банк для промышленных предприятий
Земельный кредитный банк Мекленбурга в гг окружные дирекции Шверина Нойбранденбурга и Ростока
Земельный кредитный банк Бранденбурга в гг окружные дирекции Потсдама Франкфурта на Одере и Котбуса
Земельный кредитный банк Саксонии Анхальт в гг окружная дирекция Магдебурга и Галле
Саксонский земельный кредитный банк в гг окружные дирекции Дрездена Карл Маркс Штадта и Лейпцига
Земельный кредитный банк Тюрингии в гг окружные дирекции Эрфурта Геры и Зуля
Немецкий крестьянский банк кредитный банк для государственных имений и сельскохозяйственных кооперативов
Немецкий торговый банк
Немецкий внешнеторговый банк расчётный банк для внешней торговли
В каждом из районов существовали крестьянские торговые кооперативы кредитные банки для крестьян единоличников
В каждом из районов существовали ремесленно промысловые банки в гг ремесленно промысловые кооперативные банки в гг ремесленно промысловые кооперативные кассы банки для кредитования ремесленников представляющие собой паевые товарищества ремесленников
Крупнейшее рекламное агентство Немецкая рекламная корпорация
Транспорт и связь править править код
Железнодорожными перевозками в стране занималась компания авиаперевозками Германский воздушный союз с года Международные авиалинии почтовыми услугами Германская почта Трамвай существовал в Берлине Ростоке Шверине Штральзунде до года Бранденбурге на Хафеле Котбусе Франкфурте на Одере Потсдаме Магдебурге Галле Дессау Хальберштадте Мерзебурге Наумбурге Лейпциге Дрездене Карл Маркс Штадте Плауене Цвиккау Гёрлице Эрфурте Нордхаузене Мюльхаузене до года Гере Йене Готе Айзенахе до года большинство линий обслуживались либо двухсекционными сочленёнными вагонами либо поездами из и в в Берлине Магдебурге Эрфурте Гере Веймаре Лейпциге Цвиккау Хойерсверде и Зуле существовал троллейбус аэропорты в Берлине Дрездене с года Галле Штральзунде с и Эрфурте Автодороги Берлин Нойбранденбург Штральзунд Берлин Росток Берлин Франкфурт на Одере Берлин Котбус Форст Берлин Дрезден и Гёрлиц Дрезден Карл Маркс Штадт Гера Эрфурт Айзенах
Торговля править править код
Внутренняя розничная торговля велась через сеть муниципальных магазинов сеть окружных универсальных магазинов сеть окружных кооперативных универсальных
Сигареты
Макроэкономические показатели править править код
Сравнение номинального ВВП ГДР и ФРГ
год
ВВП млрд
ВВП чел тыс
ГДР
ФРГ
ГДР
ФРГ
Культура править править код
Основная статья Культура Германской Демократической Республики
сентября года постановкой пьесы Натан Мудрый Г Э Лессинга был открыт Немецкий театр
После образования ГДР в году задачей театрального искусства было провозглашено политическое и нравственное воспитание человека строителя социализма Театры были национализированы и перешли в ведение государства Строились новые здания театров взамен разрушенных создавались новые театральные коллективы
Значительную роль в немецком и мировом театральном искусстве сыграл Бертольт Брехт В году он основал вместе с Хеленой Вайгель театр Берлинер ансамбль в котором воплотил в жизнь свою теорию эпического театра Этот театр осуществил постановку почти всех пьес Брехта Мамаша Кураж и её дети Господин Пунтила и его слуга Матти Мать Кавказский меловой круг Жизнь Галилея Страх и отчаяние в Третьей империи Добрый человек из Сычуани Карьера Артуро Уи и других
Также театр Берлинер ансамбль ставил произведения немецкой и зарубежной классики Васса Железнова М Горького Бобровая шуба Г Гауптмана Разбитый кувшин Г Клейста Кремлёвские куранты Н Погодина Дон Жуан Мольера Воспитанница А Н Островского Оптимистическая трагедия Вс Вишневского Дело Оппенгеймера Х Кипхардта Пурпурная пыль О Кейси Вьетнамское разбирательство П Вайса
В Берлинер ансамбль раскрылось актёрское искусство Хелены Вайгель и Эрнста Буша
Культура и образование в ГДР интенсивно поддерживались и подвергались значительному регулированию в духе государственной доктрины Конституция года предусматривала популяризацию социалистической культуры культурной жизни трудящихся и тесную связь деятелей культуры с народом Физическая культура спорт и туризм будучи элементами социалистической культуры служат всестороннему физическому и духовному развитию граждан
И если в году было театров симфонических оркестров библиотеки историко краеведческих художественных и природоведческих музея дома культуры клуб ансамблей народного творчества и кинотеатров то уже в году насчитывалось государственных профсоюзных и научных библиотек клубов и домов культуры молодёжных клуба музыкальных школ театров оркестров кинотеатров театров кабаре музей и различных зоопарков
Театры и кабаре вокруг которых кипела бурная и динамичная жизнь особенно в Берлине имели огромное значение для жителей социалистической Германии Знаменитый Дрезденский оперный театр разрушенный во время Второй мировой войны был вновь открыт в году в Берлине является последним крупным монументальным сооружением построенным в ГДР
Особым культурным достижением ГДР является большое разнообразие немецких рок групп Существовали как откровенно государственные рокеры такие как так и критично настроенные группы например и Некоторые ансамбли такие как и пользовались даже международной популярностью
Музеи править править код
В каждом из округов действовали окружные краеведческие музеи
Кинематограф и звукозапись править править код
Киностудия
Звукозаписывающее предприятие до года
Музыка править править код
Берлинская высшая школа музыки имени Эйслера
Берлинский симфонический оркестр
Симфонический оркестр Берлинского радио
рок группа
прогрессив рок группа
панк рок группа
Эрнст Буш актёр и певец
Дин Рид поэт певец актёр режиссёр общественный деятель
Пёстрый котёл музыкальная развлекательная телепередача
ансамбль политической песни
музыкальный коллектив
Театр править править код
Основная статья Берлинер ансамбль
Мамаша Кураж и её дети в театре Берлинер ансамбль год
театры оперы и баллета
Немецкая государственная опера Берлин
Комише опер Берлин с года
Лейпцигская опера
Дрезденская опера
театры драмы и комедии
Немецкий театр Берлин
Каммершпиле Берлин
Берлинер ансамбль Берлин с года
Фольксбюне Берлин
Театр им М Горького Берлин
Бранденбургишес Ландестеатр с года Театр им Ханса Отто Потсдам
Немецкий национальный театр Веймар
Шаушпильхауз Лейпциг
Театр дес фриденс Галле
Ландестеатр Галле
Штатстеатр Дрезден
Ландестеатр Нойштрелиц с года Театр им Ф Вольфа Нёйстрелиц
Фолькстеатр Ростоке
Цирк править править код
Общее руководство цирками осуществлял государственный орган народное предприятие Центральный цирк основан в до этого подчинялись муниципалитетам под контролем которого находились
государственных передвижных цирка
Аэрос Лейпциг
Буш Мееране Саксония в г Округ Карл Маркс Штадт
Беролино Берлин
частные цирки
Хайн
Олимпия
Пробст Дессау Саксония Анхальт в г Округ Галле
Роландос
фестиваль дружбы молодёжи СССР и ГДР в Карл Маркс Штадте год
Литература править править код
Уве Йонсон Хайнер Мюллер Эрвин Штриттматтер Криста Вольф
Социалистический реализм являлся доминирующим направлением в литературе
Средства массовой информации править править код
Информационные агентства править править код
Всеобщая немецкая информационная служба
Газеты править править код
газет СЕПГ
Берлин ам Миттаг Берлин в полдень Нахт Экспресс Ночной экспресс Ляйпцигер Цайтунг Лейпцигская газета Тагеспост Дневная почта общенациональные частные газеты в годах
Гезетцблатт дер Дойчен Демократишен Републик Бюллетень законов Германской Демократической Республики бюллетень законов в годах существовали также аналогичные региональные издания
Гезетцблатт дес Ляндес Захсен Анхальт Бюллетень законов Земли Саксония Анхальт
Гезетц унд Ферорднунгсблатт Бюллетень законов и предписаний Саксония
Регирунгсблатт фюр дас Лянд Тюринген Бюллетень правительства Земли Тюрингия
Гезетц унд Ферорднунгсблатт дес Ляндес Бранденбург
Регирунгс Блатт фюр Мекленбург
Ди Кирхе Церковь издание Евангелической церкви Унии
Мекленбургише Кирхенцайтунг Мекленбургская церковная газета издание Евангелическо Лютеранской церкви Мекленбурга
Глаубе унд Хаймат Вера и родина издание Евангелическо Лютеранской церкви Тюрингии
Дер Зоннтаг Воскресенье издание Евангелическо Лютеранской церкви Саксонии
Нойес Дойчланд Новая Германия печатный орган СЕПГ
Нойе цайт Новое время печатный орган ХДС
Морген Завтра печатный орган ЛДПГ
Националь цайтунг Национальная газета печатный орган НДПГ
Бауэрнэхо Крестьянское эхо печатный орган ДКПГ
Юнге Вельт Новый мир печатный орган ССНМ
Дойчес шпортэхо Немецкое спортивное эхо печатный орган Немецкого Спортивного Союза
Берлинер цайтунг Берлинская газета до года общенациональная с года печатный орган Берлинской окружной партийной организации СЕПГ
Трибюне Трибуна печатный орган Союза Свободных Немецких Профсоюзов
Нова доба в луж печатный орган лужицких сербов
Районные газеты частные в годах совместные печатные органы районные комитетов СЕПГ и районных комитетов Национального фронта Демократической Германии
Журналы править править код
сатирический журнал
нем рус сокращение от нем Радоваться и петь журнал пионерской организации
нем рус нем Барабан журнал пионерской организации
нем рус детский журнал
нем рус нем газета детский журнал
нем рус нем Для тебя женский журнал
нем рус также сокращённо назывался еженедельный журнал
Радиовещание и телевидение править править код
Основная статья Средства массовой информации Германии
В гг радиовещание велось
по общегосударственной программе радиостанцией Дойчландзендер
по региональным программам радиостанциями
Миттельдойчер рундфунк
Берлинер рундфунк
по земельным оконным программам по региональным программам радиостанциями
Ландесзендер Потсдам
Ландесзендер Шверин
Ландесзендер Галле
Ландесзендер Веймар
Ландесзендер Дрезден
Руководство радиовещанием осуществляло Генеральное интендантство Германского демократического радио
В гг радиовещание велось
радиостанцией Дойчландзендер в гг Штимме дер ДДР по одной общегосударственной программе
радиостанцией Радио ДДР с конца х гг по двум общегосударственным программам
радиостанцией Берлинер Рундфунк с конца х гг до гг по двум в гг по двум с гг вновь по двум общегосударственным программам берлинской и молодёжной
по окружным программам по второй программе Радио ДДР радиостанциями
Зендер Потсдам
Зендер Котбус
Зендер Росток
Зендер Шверин
Зендер Лейпциг
Зендер Веймар
Зендер Дрезден
на заграницу вещала радиостанция Радио Берлин Интернациональ
Руководство радиовещанием осуществлял Государственный комитет ГДР по радиовещанию
В году Радио ГДР вело передачи по центральным программам Дойчландзендер Культур Радио Актуэль Берлинер Рундфунк и ДТ и земельным програмамам Радио Мекленбург Форпоммерн Антенне Бранденбург Радио Захсен Анхальт Тюринген Захсенрадио Захсенрадио и Захсенрадио Немецкое телевидение ГДР вело передачи по программам
Телевидение ГДР вело передачи по одной программе а с года по программам Руководство телевидением осуществлял Государственный комитет ГДР по радиовещанию а с года Государственный комитета ГДР по телевидению
Если не считать политики восточногерманское телевидение было гораздо свободнее советского
Тем не менее восточные немцы могли смотреть и слушать каналы западногерманского телевидения и радио В ГДР в отличие от других социалистических стран в радиовещании использовался диапазон от до МГц
Спорт править править код
Катарина Витт
Олимпийские игры править править код
Объединённая германская команда
Сборная ГДР
Футбол править править код
Футбол в ГДР
Немецкий футбольный союз ГДР
Оберлига
Чемпионат ГДР по футболу
Кубок ГДР по футболу
Сборная ГДР по футболу
Динамо спортивное общество Германия
Прочие виды спорта править править код
По состоянию на августа года сборная ГДР завоевала больше всех Олимпийских медалей в академической гребле
Религия править править код
Атеизм был официальной идеологией
Протестантизм править править код
Большинство верующих лютеране Протестанты были представлены такими деноминациями как
Евангелическая церковь Германии в гг Союз евангелических церквей Германской Демократической Республики СЕЦ ГДР к которой принадлежало большинство верующих СЕЦ ГДР управлялся Синодом и Конференцией Евангелических Церковных Руководств высшее должностное лицо председатель
Евангелическую церковь Унии объединяла в себе поместные церкви объединявшие в себе в свою очередь как лютеранские так и кальвинистские общины включала в себя поместных церквей большинство из которых управлялась епископом кроме Евангелической церкви Анхальта управляшейся президентом церкви при котором действовала консистория и периодически созывался синод каждая из поместных церквей которых в свою очередь состоял из благочиний управлявшиеся суперинтендентами при которых действовали благочинническое собрание и благочиннический совет благочиния состояли из приходов управлявшиеся пасторами при которых действовали приходские советы
Померанская Евангелическая Церковь Мекленбург кафедральный собор Собор Святого Николая
Евангелическая поместная церковь Анхальта Саксония Анхальт епископская церковь Церковь святой Марии в Дессау
Евангелическая церковь Берлина Бранденбурга Бранденбург и Берлин епископская церковь Церковь Святой Марии в Берлине
Евангелическая церковь церковной провинции Саксония Саксония Анхальт епископская церковь Собор Святых Маврикия и Екатерины в Магдебурге
Евангелическая церковь Силезии Бранденбург епископская церковь Церковь Святых Петра и Павла в Гёрлице
Объединённая евангелическо лютеранская церковь ГДР объединяла в себе поместные церкви объединявшие в себе в свою очередь только лютеранские общины
Евангелическо лютеранская церковь Мекленбурга Мекленбург епископская церковь Собор Святой Марии и Святого Иоанна в Шверине
Евангелическо лютеранская земельная церковь Саксонии Саксония епископская церковь Церковь Святого Креста Дрезден
Евангелическо лютеранская церковь Тюрингии Тюрингия епископская церковь Церковь Святого Георгия в Айзенахе
Союз евангелическо реформатских церквей Германии
Евангелическо реформатская церковь в Саксонии
Евангелическо реформатская церковь в Мекленбурге
Евангелическо лютеранская церковь Пруссии объединяла прусских лютеран не признавших унию с кальвинистами старолютеран
Нижнесилезская епархия Бранденбург
Берлинско бранднбургская епархия Бранденбург
Тюрингско саксонская епархия Саксония Анхальт
Евангелическо лютеранская свободная церковь Саксония
Евангелическо методистская церковь объединяла методистов
Союз евангелическо свободноцерковных общин ГДР объединял баптистов часть пятидесятников и плимутских братьев
Католицизм править править код
Католики до года были представлены епархиями входившими в Немецкую конференцию епископов в гг в Берлинскую конференцию епископов
Церковная провинция Вроцлав
Епархия Берлина Бранденбург Передняя Померания и Берлин кафедра Собор Святой Ядвиги
Архиепархия Вроцлава Силезская Лужица
Церковная провинция Падерборн
Епархия Падерборна Саксония Анхальт
Епархия Фульды Тюрингия
Церковная провинция Кёльн
Епархия Оснабрюка церковной провинции Кёльн Мекленбург
Епархия находящаяся в прямом подчинении Святого престола
Епархия Мейсена Саксония
С года
Епархии находящиеся в прямом подчинении Святого престола
Епархия Берлина Бранденбург
Епархия Дрезден Мейсена Саксония
Апостольские администратуры
Апостольская администратура Магдебурга Саксония Анхальт
Апостольская администратура Эрфурта Тюрингия
Апостольская администратура Гёрлица Силезская Лужица
Апостольская администратура Шверина Мекленбург
На территории ГДР также действовали общины общей для ФРГ и ГДР Старокатолической церкви Германии в Берлине Кведлинбурге Галле и Дрездене
Иудаизм править править код
Деноминации иудаизма Союз еврейских общин ГДР и Союз еврейских общин Берлина
Награды ГДР править править код
Космонавт ГДР Зигмунд Йен
Ордена ГДР
Орден Карла Маркса с
Орден Заслуг перед Отечеством с
Орден Знамени Труда с
Орден Шарнхорста с
Военный орден За заслуги перед народом и Отечеством с
Орден Звезда дружбы народов
Медали ГДР
Медаль За лет службы в погранвойсках
Медаль За лет службы в Народной Армии
Медаль За службу в Народной Армии
Медаль Пограничника
Медаль Клары Цеткин
Медаль Фрица Геккерта
Вооружённые силы править править код
Основная статья Национальная народная армия
Национальная народная армия нем вооружённые силы ГДР которые были созданы в году
См также править править код
Социалистическая единая партия Германии
Государственная граница ГДР и ФРГ
Язык ГДР
Штази
Мемориал Берлин Хоэншёнхаузен бывшая тюрьма Штази
Правители ГДР
Восточный Берлин
Берлинская стена
Остальгия
Осси Восточная Германия
Восточногерманские анекдоты
Гуд бай Ленин
Примечания править править код
Конституция Германской Демократической Республики
Большинство населения ГДР лютеране
с наличием миноритарных партий
с года в ГДР однопалатный парламент
неопр январь Архивировано февраля года
А Б Цфасман Послевоенные репрессии сталинизма в СССР и чистки в ГДР Архивная копия от августа на Вестник Челябинского государственного университета История Вып С
Панкова О Т Антипов А Ф Болдырева Л М Учебник немецкого языка для гуманитарных вузов М Высшая школа С экз
А М Бетмакаев Вальтер Ульбрихт и экономическое соревнование между ГДР и ФРГ в е гг Архивная копия от мая на
Яблоков Б В СССР и ГДР Экономическая дипломатия в условиях новой экономической системы М ГАУГН Пресс с
Новое время г
Берлин неопр Дата обращения июля Архивировано декабря года
неопр Дата обращения июля Архивировано декабря года
неопр Дата обращения июля Архивировано сентября года
неопр Дата обращения июля Архивировано сентября года
неопр Дата обращения июля Архивировано сентября года
неопр Дата обращения июля Архивировано марта года
неопр Дата обращения июля Архивировано сентября года
неопр Дата обращения июля Архивировано апреля года
неопр Дата обращения июля Архивировано июля года
неопр Дата обращения июля Архивировано июля года
неопр Дата обращения июля Архивировано июля года
неопр Дата обращения июля Архивировано мая года
неопр Дата обращения июля Архивировано апреля года
неопр Дата обращения июля Архивировано апреля года
неопр Дата обращения июля Архивировано августа года
неопр Дата обращения июля Архивировано из оригинала марта года
неопр Дата обращения июля Архивировано апреля года
неопр Дата обращения июля Архивировано марта года
Население ГДР неопр Дата обращения августа Архивировано ноября года
Естественное движение неопр Дата обращения августа Архивировано ноября года
Дайджест новостей от неопр Дата обращения июня Архивировано июня года
неопр Дата обращения июля Архивировано октября года
неопр Дата обращения июля Архивировано августа года
неопр Дата обращения июля Архивировано августа года
неопр Дата обращения сентября Архивировано мая года
неопр Дата обращения сентября Архивировано из оригинала мая года
БСЭ е изд ст Германия
Конституция ГДР на сайте о Советской эпохе неопр Дата обращения августа Архивировано августа года
неопр Дата обращения сентября Архивировано мая года
Конституция ГДР неопр Дата обращения июня Архивировано июня года
Образование антифашистско демократического суда в Берлине неопр Дата обращения июня Архивировано июня года
Бланкенбург Э Чистка юристов после падения восточно германского коммунистического режима Известия высших учебных заведений Правоведение С
неопр Дата обращения июня Архивировано июня года
Закон об административной юстиции Тюрингии неопр Дата обращения июня Архивировано июня года
неопр Дата обращения июля Архивировано декабря года
А М Бетмакаев Экономические условия социальной политики в ГДР Архивная копия от июня на
ТРАМВАИ НЕМЕЦКОГО ПРОИЗВОДСТВА неопр Дата обращения июля Архивировано июля года
Забытые имена Глава неопр Дата обращения июля Архивировано апреля года
МАРКА ГДР Большая советская энциклопедия в т гл ред А М Прохоров е изд М Советская энциклопедия
неопр Дата обращения августа Архивировано августа года
неопр Дата обращения октября Архивировано октября года
Государственный банк ГДР
Каталог монет Германии ГДР неопр Дата обращения октября Архивировано октября года
Архивная копия от марта на недоступная ссылка с дня история копия
неопр Дата обращения октября Архивировано октября года
неопр Дата обращения октября Архивировано октября года
Банки Ба нки
Значения указаны в евро года Источник Архивная копия от марта на сжатый конспект Архивная копия от марта на
Большая советская энциклопедия Гл ред А М Прохоров е изд Т Газлифт Гоголево стр илл л илл и карт
Большая советская энциклопедия Гл ред А М Прохоров е изд Т Моршин Никиш стр илл л илл и карт статья Немецкий театр
Большая советская энциклопедия Гл ред А М Прохоров е изд Т Бари Браслет стр илл л илл и карт л карт вкладыш статья Берлинер ансамбль
Цирк ГДР неопр Дата обращения августа Архивировано августа года
Германская Демократическая Республика неопр Дата обращения августа Архивировано января года
Архивированная копия неопр Дата обращения января Архивировано марта года
неопр Дата обращения февраля Архивировано декабря года
Архивная копия от октября на
Литература править править код
Яблоков Б В СССР и ГДР Экономическая дипломатия в условиях новой экономической системы М ГАУГН Пресс с
Яблоков Б В Экономическая дипломатия ГДР гг в контексте политики разрядки Электронный научно образовательный журнал История Выпуск Доступ для зарегистрированных пользователей дата обращения
Ссылки править править код
Медиафайлы на Викискладе
Конституция ГДР года
конституции земель ГДР
Закон о создании Верховного Суда ГДР и Верховной Прокуратуры ГДР
Конституция ГДР года Архивная копия от мая на
МЕТАМОРФОЗЫ ВОСТОЧНОЙ ГЕРМАНИИ Научно образовательный проект сайта Европейские исследования Архивная копия от ноября на
ГДР строительство социализма в эпоху Ульбрихта
Библиографическая база данных международной литературы нем содержит и ссылки на публикации на русском языке
Сайт Группы Советских войск в Германии
Цветные мгновения из ГДР на
Интересные факты о ГДР на сайте СГАО Висмут
Ссылки на внешние ресурсы Словари и энциклопедии
Большая каталанская
Большая китайская
Большая китайская
Большая норвежская
Большая норвежская
Большая российская научно образовательный портал
онлайн
Швейцарский исторический
В библиографических каталогах
Германская Демократическая Республика в темах
Герб
Флаг
Гимн
Государственный строй
Конституция
Парламент
Административное деление
География
Города
Столица
Население
Языки
История
Экономика
Валюта
Культура
Религия
Кинематограф
Литература
Музыка
Праздники
Спорт
Образование
Наука
Транспорт
Сельское хозяйство
Туризм
Почта
история и марки
Телевидение
Интернет
Вооружённые силы
Внешняя политика
История ГерманииДревность
Доисторическая Германия
Германцы
Великая Германия
Верхняя Германия
Нижняя Германия
Великое переселение народов
Средние века
Племенные герцогства
Варварские королевства
Франкское государство
Каролингская империя
Восточно Франкское королевство
Королевство Германия
Священная Римская империя
Создание единого государства
Рейнский союз
Германский союз
Революция
Австро прусская война
Северогерманский союз
Франко прусская война
Объединение Германии
Германский рейх
Германская империя
Первая мировая война
Версальский договор
Веймарская республика
Нацистская Германия
Вторая мировая война
Германия после Второй мировой
Зоны оккупации амер брит сов франц польск
Депортация немцев
Бизония
Тризония
ФРГ
ГДР
Зап Берлин
Саар
Объединение Германии
Современная Германия
Социалистический блок
Албания
Алжир
Ангола
Афганистан
Демократическая Республика Афганистан
Республика Афганистан
Бангладеш
Бенин
Бирма
Болгария
Боливия
Буркина Фасо
Венгрия
Венесуэла
Вьетнам
Северный Вьетнам
Южный Вьетнам
Социалистическая Республика Вьетнам
Гвинея
Гвинея Бисау
Германская Демократическая Республика
Гренада
Ирак
Кабо Верде
Камбоджа
Демократическая Кампучия
Народная Республика Кампучия
Китайская Народная Республика
Корейская Народно Демократическая Республика
Куба
Лаос
Ливия
Ливийская Арабская Республика
Ливийская джамахирия
Мадагаскар
Мозамбик
Монголия
Народная Республика Конго
Непал
Никарагуа
Объединённая Арабская Республика
Польша
Румыния
Сан Томе и Принсипи
Сирия
Сомали
Союз Советских Социалистических Республик
Судан
Чехословакия
Шри Ланка
Эритрея
Эфиопия
Социалистическая Эфиопия
НДР Эфиопия
Югославия
Южный Йемен
страны так называемой социалистической ориентации выделены курсивом
См также
Упразднённые и кратковременные советские республики на территории бывшей Российской империи и за её пределами
Организация Варшавского договора Страны члены
Албания
Болгария
Венгрия
ГДР
Польша
Румыния
СССР
Чехословакия
Вооружённые силы
Албанская народная армия
Болгарская народная армия
Венгерская народная армия
Национальная народная армия
Народное войско польское
Румынская народная армия
Вооружённые силы СССР
Чехословацкая народная армия
Парамилитарные организации
Добровольные отряды трудящихся
Рабочая милиция
Боевые группы
Добровольный резерв гражданской милиции
Патриотическая гвардия
Добровольные народные дружины
Народная милиция
Основныеучения
Болгария
Влтава
Родопы
Одра Ниса
Вал
Запад
Щит
Братство по оружию
Союз
Запад
Щит
Дружба
Щит
Дружба
Щит
Дружба
Лето
Дружба
См также
Вооружённые силы СССР за рубежом
Операция Вихрь
Операция Дунай
Албания де факто прекратила участие в деятельности ОВД в году и де юре покинула её в году ГДР прекратила участие в работе ОВД в году в связи с объединением Германии Представитель Китая принимал участие в работе некоторых органов ОВД в качестве наблюдателя до года
Совет экономической взаимопомощиСтраны члены
Албания до
Болгария
Венгрия
Вьетнам с
ГДР
Куба с
Монголия с
Польша
Румыния
СССР
Чехословакия
Ассоциированный член Югославия с Страны наблюдатели
Ангола с
Афганистан с
Ирак с
НДРЙ с
Китай до
КНДР с
Мексика с
Никарагуа с
Лаос с
Мозамбик с
Финляндия с
Эфиопия с
Источник
Категории Государства и территории основанные в годуГосударства и территории исчезнувшие в годуГДРГосударства в истории ГерманииГосударства бывшие члены ООНПоявились в году в ГерманииИсторические государства времён холодной войныСкрытые категории Страницы использующие волшебные ссылки не указан язык Википедия Статьи с нерабочими ссылками с мая Статьи требующие уточнения источниковВикипедия Статьи с шаблонами недостатков по алфавитуВикипедия Статьи без источников страна ГДР Википедия Статьи без источников тип историческое государство Википедия Нет источников с апреля Статьи с утверждениями без источников более днейВикипедия Нет источников с августа Страницы с модулем с красной ссылкойСтатьи со ссылками на Викисклад
Навигация
Персональные инструменты
Вы не представились системеОбсуждениеВкладСоздать учётную записьВойти
Пространства имён
СтатьяОбсуждение
русский
Просмотры
ЧитатьТекущая версияПравитьПравить кодИстория
Ещё
Поиск
Навигация
Заглавная страницаСодержаниеИзбранные статьиСлучайная статьяТекущие событияПожертвовать
Участие
Сообщить об ошибкеКак править статьиСообществоФорумСвежие правкиНовые страницыСправка
Инструменты
Ссылки сюдаСвязанные правкиСлужебные страницыПостоянная ссылкаСведения о страницеЦитировать страницуПолучить короткий кодЭлемент Викиданных
Печать экспорт
Скачать как для печати
В других проектах
Викисклад
На других языках
Править ссылки
Эта страница в последний раз была отредактирована марта в
Текст доступен по лицензии С указанием авторства С сохранением условий в отдельных случаях могут действовать дополнительные условия
Подробнее см Условия использования
зарегистрированный товарный знак некоммерческой организации Фонд Викимедиа
Политика конфиденциальности
Описание Википедии
Отказ от ответственности
Свяжитесь с нами
Кодекс поведения
Разработчики
Статистика
Заявление о куки
Мобильная версия